\chapter{Podsumowanie i perspektywy wdrożenia systemu}
\label{sec:chapter6}

\section{Zrealizowane cele}
W tym punkcie postaram się sprawdzić jak cele postawione na wstępie mają się do tego, co udało mi się osiągnąć. Przypomnijmy więc postawione we wstępie cele:

\begin{itemize}
    \item Jasne określenie skąd, dokąd i kiedy chcemy dojechać. \\
    Cel został w pełnie zrealizowany.
    \item Zweryfikowanie tożsamości zarówno kierowcy jak i pasażera. \\
    Dzięki integracji z Facebook'iem mamy możliwość weryfikować tożsamości użytkowników przez ich publiczny profil oraz kontekst w jakim występuje.
    \item Sparowanie pasażera oraz kierowcy zarówno z dużym wyprzedzeniem jak i Ad hoc w czasie rzeczywistym. \\
    System jest zdolny dokonywać parowań zarówno z dużym wyprzedzeniem, jak i w przypadku podróży odbywających się "za 5 minut".
	  \item System jest skalowalny i globalny, będzie w stanie obsłużyć duże ilości użytkowników na całym świecie. \\
	  Dzięki wykorzystaniu algorytmu parowania o złożoności liniowej oraz skalowalnej platformy hostingowej Google App Engine powstały system jest skalowalny i gotowy na obsługę dużej ilości użytkowników.
    \item System jest łatwo rozszerzalny o nowe platformy klienckie (Android, iPhone, etc.) \\
    Interfejs serwera został tak zaprojektowany, że dołączenie kolejnej platformy klienckiej nie będzie stanowiło żadnego problemu. Żaden z elementów serwera nie jest zależny od platformy klienckiej.
    \item Algorytm wykorzystany do parowania użytkowników serwisów jest prosty, skalowalny i efektywny. \\
     Opracowany algorytm parujący użytkowników jest niezwykle prosty i posiada złożoność liniową. Rzeczywiście jest skalowalny i efektywny.
\end{itemize}

\section{Napotkane problemy}
Od samego początku tworzenia aplikacji spodziewałem się, iż największe problemy wystąpią podczas pisania części serwerowej opartej na infrastrukturze Google'a. Nie byłem przekonany co do obliczeń dokonywanych w chmurze, a także obiektowych, a nie relacyjnych baz danych które są wykorzystywane w rozwiązaniu Google'a. 

Rzeczywiście moje przeczucia sprawdziły się. Zaprojektowanie bazy danych opartej na obiektach było dla mnie wyzwaniem. Aby modelować relacje musiałem się uciekać do różnych sztuczek i haczyków, które praktycznie nie były udokumentowane. Dużym wyzwaniem było też wyszukiwanie punktów znajdujących się blisko siebie, na szczęście w tym przypadku z pomocą przyszła mi biblioteka Geocell.

W przypadku pracy nad aplikacją kliencką dużym problemem okazało się uruchomienie aplikacji na rzeczywistym urządzeniu. Aplikacja, przed zainstalowaniem na urządzeniu, musiała zostać podpisana przy użyciu specjalnych kluczy deweloperskich, których zdobycie wiązało się z koniecznością wypełnienia kilku formularzy oraz uiszczenia opłaty wysokości 20 dolarów.

\section{Perspektywy wdrożenia}
Moim zdaniem system posiada bardzo duży potencjał. Został napisany w bardzo nowoczesny sposób, wykorzystuje najnowsze i najgorętsze rozwiązania dostępne na rynku. Jest zintegrowany z portalem społecznościowym "Facebook", który stał się filarem Internetu. Obecnie system jest w fazie alpha i jest gotowy do przejścia do fazy beta. Aby mógł zaistnieć na rynku potrzebny jest inwestor, który dostrzegłby potencjał komercyjny i byłby w stanie zainwestować w dalszy rozwój. 

\section{Perspektywy kontynuacji}
Zrealizowany system posiada zbiór funkcji który czyni go użytecznym, jednak aby mógł zaistnieć na rynku potrzebny jest jego rozwój.
Dwie najważniejsze rzeczy, o które powinien zostać rozbudowany system to:
\begin{enumerate}
	\item Wbudowany system rozliczania między pasażerami a kierowcami. \\
	 Funkcja ta pozwoliłaby nadać bardziej komercyjny charakter projektowi. Takie rozwiązanie znacząco wpłynęłoby na prawdopodobieństwo znalezienia inwestora.
	\item Aplikacja kliencka na inne platformy \\
	Należałoby rozbudować system o klientów na nowe platformy: Android, iPhone, WEB i mobileWEB.
\end{enumerate}


\section{Podsumowanie i refleksja}

System mobiStopowicz, który udało mi się stworzyć ma potencjał. Wykorzystuje najnowsze osiągnięcia na rynku, przeznaczony jest na urządzenia mobilne, które podbiły świat. Autostop osiągnął ogromną popularność, podobnie jak telefony komórkowe, czemu więc połączenie tych dwóch rzeczy nie miałoby odnieść sukcesu?

Moim zdaniem system jest całkiem udany, gdybym w tym momencie miał zaczynać nad nim pracę, jedyną rzeczą jaką bym zmienił, to platforma kliencka. BlackBerry ma potencjał, to fakt, ale popularnością cieszy się głównie w Stanach. Myślę, że w naszych realiach najbardziej sprawdziłaby się aplikacja kliencka na platformę Android i teraz na nią stworzyłbym pierwszego klienta. 
