% ********** Rozdział 1 **********
\chapter{Wstęp}
\label{sec:chapter1}


\section{Wprowadzenie}
\label{sec:chapter1:Wprowadzenie}
Autostop od lat jest jedną z najciekawszych metod podróżowania. Dla jednych jest formą taniego przebycia drogi z punktu A do B, dla innych sposobem na życie. 

Podróże autostopem pomimo niezliczonej ilości zalet: niskiego kosztu, możliwość przeżycia przygody oraz spotkania interesujących ludzi mają dwie fundamentalne wady: nie mamy gwarancji, że uda nam się przebyć dany odcinek drogi w określonym czasie, a osoba, z którą będziemy podróżować, nie okaże się szaleńcem, który zagrozi naszemu bezpieczeństwu.

W mojej pracy starałem się stworzyć rozwiązanie, które pozwoli w znaczący sposób usprawnić podróże autostopem, zapewnić ich bezpieczeństwo i wyeliminować wady tradycyjnego rozwiązania, zachowując przy tym wszystkie jego zalety. 

mobiStopowicz jest zgodny z najnowszymi trendami internetowymi, technologicznymi oraz społecznymi. Jest zintegrowanany z największym i najprężniej rozwijającym się portalem społecznościowym, wykorzystuje najnowsze rozwiązania serwerowe, nastawiony jest na użytkowników będących w ruchu. Promuje racjonalną i oszczędną gospodarkę zasobami.

Nazwa systemu pochodzi od dwóch słów: mobilny i autostopowicz. Mobilny, bo przeznaczony dla telefonów komórkowych (mobile phones), autostopowicz, bo jest to system przeznaczony dla nowoczesnych autostopowiczów.

\section{Motywacja}
Motywacja do zajęcia się przeze mnie tematem miała 3 główne źródła:
\begin{itemize}
    \item Zamiłowanie do systemów mobilnych oraz ich efektywnego wykorzystania w czynieniu życia łatwiejszym.
	\item Zainteresowanie autostopem jako sposobem podróżowania połączone z kilkoma niemiłymi doświadczeniami związanymi z tą formą podróży.
	\item Niechęć do wielkiego marnotrawstwa jakim są bardzo popularne na polskich i zagranicznych drogach "jednoosobowe samochody", tzn. takie, w których podróżuje jedynie kierowca. 
\end{itemize}

Po pojawieniu się pomysłu na pracę, skonsultowałem się ze znajomymi, specjalistami z branży oraz promotorem. Przejrzałem dostępne rozwiązania i doszedłem do wniosku, że połączenie autostopu z telefonem komórkowym może stworzyć świetny system dla podróżujących.

\section{Cel pracy}
Celem pracy jest stworzenie mobilnego systemu na platformę BlackBerry wspierającego podróże autostopem. Powstały system ma na celu wyeliminowanie niedoskonałości zwykłych podróży autostopem, zachowując wszystkie zalety tradycyjnej metody. Powstały system pozwala na:
\begin{itemize}
    \item Jasne określenie skąd, dokąd i kiedy chcemy dojechać.
    \item Zweryfikowanie tożsamości zarówno kierowcy jak i pasażera.
    \item Sparowanie pasażera oraz kierowcy zarówno z dużym wyprzedzeniem jak i Ad hoc w czasie rzeczywistym.
\end{itemize}

ponadto:
\begin{itemize}
	\item System jest skalowalny i globalny, będzie w stanie obsłużyć duże ilości użytkowników na całym świecie
  \item System jest łatwo rozszerzalny o nowe platformy klienckie (Android, iPhone, etc.)
  \item Algorytm wykorzystany do parowania użytkowników serwisów jest prosty, skalowalny i efektywny.
\end{itemize}

\section{Terminologia wykorzystywana w pracy}
\begin{itemize}
	\item podróż - przemieszczenie się z punktu A do punktu B rozpoczynające się w określonym momencie czasowym T
	\item aplikacja kliencka - aplikacja dostępowa do systemu mobiStopowicz instalowana na urządzeniu typu BlackBerry
	\item aplikacja serwerowa - aplikacja znajdująca się po stronie serwera obsługująca żądania wysyłane przez aplikację kliencką
	\item użytkownik systemu - osoba zarejestrowana w systemie mobiStopowicz, posiadająca zainstalowaną na swoim urządzeniu mobilnym aplikację kliencką
	\item kierowca - użytkownik systemu, który posiada samochód i poszukuje osób do wspólnej podróży
	\item oferta podróży - oferta kierowcy zamieszczona w systemie. Zawiera informacje o tym skąd, dokąd i kiedy podróżuje kierowca. Może zawierać dodatkowe preferencje co do potencjalnych pasażerów.
	\item pasażer - użytkownik systemu poszukujący odpowiadających mu ofert podróży
	\item żądanie podróży - poszukiwanie oferty podróży o zadanych parametrach przez pasażera
	\item sparowanie - proces w wyniku którego kierowca oraz pasażer zostaną ze sobą skontaktowani, ponieważ oferta podróży kierowcy i żądanie podróży pasażera pokrywają się.
	
\end{itemize}

\section{Założenia}
\begin{enumerate}
		\item System składa się z dwóch części: aplikacji po stronie serwera opartej o platformę Google App Engine w wersji 1.3 oraz aplikacji klienckiej przeznaczonej na platformę BlackBerry w wersji 5.0 i wyższej.
    \item Praca inżynierska jest opisem powstałego rozwiązania, a także drogi, jaką musiałem pokonać od pomysłu do produktu.
\end{enumerate}

\section{Działanie systemu w praktyce}
Oto przykłady sytuacji w jakich system może sprawdzić się w prawdziwym życiu.
\subsection{Z punktu widzenia kierowcy}
Mariusz jest trzydziestoletnim architektem. Mieszka i pracuje w Warszawie. Jego pasją, oprócz sztuk walki, jest windsurfing. Dziś, tzn. w piątek, wychodzi wcześniej z pracy, gdyż wybiera się na cały weekend na Hel popływać na windsurfingu. Nie martwi się, iż będzie jechał całą drogę sam swoim 5-cio osobowym samochodem. W środę wysłał ofertę do systemu mobiStopowicz i jeszcze tego samego dnia do jego podróży dołączyli Dominik i Michał, również zapaleni windsurferzy. Mariusz dowiedział się tego, przeglądając ich profile i zdjęcia na Facebook'u. W czwartek rano do podróży dołączyła Kasia, która jedzie odwiedzić rodziców i  poimprezować nad morzem. \\
\newline
15.00: Mariusz właśnie wychodzi z biura. Jest już spakowany, deska na dachu jego auta błyszczy w popołudniowym słońcu. \\
15.15: Mariusz odbiera Dominika i Michała z Centrum, ruszają w kierunku Ochoty odebrać Kasię. \\
15.30: Kasia właśnie wygodnie zasiadła na tylnej kanapie. "-No to kierunek Hel" mówi Mariusz i ruszają w drogę. \\

Jeszcze podczas jazdy Dominik i Michał dogadują się z Mariuszem, że będą wracać razem w niedzielę wieczorem. Po dotarciu na miejsce każdy rusza w kierunku swojego pensjonatu. Spotkają się wieczorem, gdyż Kasia zaprosiła ich na wspólną imprezę[...]

\subsection{Z punktu widzenia pasażera}
Klaudia jest studentką drugiego roku medycyny w Warszawie. Miała dzisiaj wracać do swojego rodzinnego miasta Grójca, pomóc rodzicom przy zbieraniu jabłek w sadzie, gdyż sezon w pełni. Niestety, właśnie uciekł jej ostatni PKS. Już miała dzwonić do domu, by ktoś po nią przyjechał, gdy przypomniała sobie o systemie, o którym mówiła jej koleżanka, taki nowoczesny autostopowicz. Jeden SMS i już znała nazwę : "mobiStopowicz". Szybko ściągnęła aplikację na swój telefon, nie musiała się nawet rejestrować, gdyż do systemu mogła zalogować się za pomocą swojego konta na Facebook'u. Wpisała: punkt startu podróży - "Dworzec zachodni, Dworzec PKS", punkt zakończenia - "Grójec", czas startu - "Teraz". Szukaj, 3 oferty odnalezione, najbliższa za 15 minut. "Ale czy to aby bezpieczne, przecież kierowca może okazać się jakimś szaleńcem?" - pomyślała. Sprawdziła profil i to rozwiało jej wszelkie obawy. Okazało się, że kierowcą zamieszczającym pierwszą ofertę, jest Karol, brat koleżanki z klasy z podstawówki. Jeszcze jedno kliknięcie i już są umówieni. Za 5 min Karol podjedzie po nią na dworzec. "Ciekawe czy Karol jest nadal taki przystojny"' pomyślała Klaudia [...]



% ********** Koniec rozdziału **********
