% ********** Rozdział 7 **********
\chapter{Podsumowanie i wnioski}
\label{sec:chapter7}
W pracy udało osiągnąć się zamierzone na początku cele. Została stworzona uniwersalna aplikacja do testowania wydajności śledzenia promieni na procesorach komputerowych CPU oraz na kartach graficzych NVIDIA obsługujących technologię CUDA. Uzyskano też znaczne przyspieszenie podczas generowania scen na kartach graficznych. Zasługą tej wydajności jest zrównoleglenie obliczeń w postaci wątków obliczeniowych realizowanych przez procesor graficzny. Jasno można tutaj powiedzieć, że w kartach graficznych tkwi wielka potęga i obliczenia na nich przeprowadzane przewyższają wydajnością zwykłe wielordzeniowe procesory komputerowe. Aktualnie, stale utrzymuje się rosnący trend na kolejne lepsze układy graficzne. Wydaje mi się, że już niedługo będziemy mogli we własnych domowych warunkach uruchamiać złożone, działające w czasie rzeczywistym aplikacje multimedialne, oparte o grafikę generowaną metodą raytracingu.


\section{Napotkane problemy}
\label{sec:chapter7:problemy}
Pracując nad niniejszą pracą, oraz mając do czynienia z nową technologią NVIDIA CUDA napotkałem kilka problemów. Warto zwrócić uwagę na trzy najważniejsze. Dwa natury softwarowej oraz jeden natury hardwarowej.
\begin{itemize}  
  \item Technologia NVIDIA CUDA nie wspiera rekurencji. W tym wypadku implementacja odbić i załamań światła nie była możliwa w standardowy sposób. Poradziłem sobie, tworząc sztuczną rekurencję w pętli, używając własnoręcznie stworzonego stosu.
  \item Testowanie(debugowanie) algorytmów pod technologię NVIDIA CUDA jest możliwe tylko i wyłącznie jeśli posiada się sprzęt z dwoma kartami graficznymi wspierającymi właśnie tą technologię. Nie posiadałem takiego sprzętu więc moje sprawdzanie poprawniści algorytmów odbywało się metodą prób i błędów oraz porównywaniem wynikowych obrazów z wersją raytracera działającą na procesorze CPU.
  \item Ostanim ważnym problemem, któremu musiałem stawić czoło był problem natury sprzętowej. Sprzęt jaki miałem do dyspozycji posiadał fabrycznie wadliwy układ graficzny (GeForce 8400M). Podczas implementacji raytracingu układ ten przepalił się około 4 razy i tyle samo razy był wymieniany w serwisie na nowy.
\end{itemize}


\section{Perspektywy kontynuacji}
\label{sec:chapter7:kontynuacja}
Przeprowadzone testy pokazały, że CUDA jest bardzo dobrym rozwiązaniem technologicznym dla realizacji metody śledzenia promieni. Biorąc pod uwagę przeprowadzone analizy oraz zdobyte doświadczenie, warto byłoby kontynuować prace związane z wykorzystaniem technologii CUDA do przyśpieszania śledzenia promieni w postaci następujących zadań:
\begin{itemize}  
  \item Ulepszenie metody wstecznego raytracingu adaptując algorytmy photon-mappingu oraz path-tracingu
  \item Próba opracowania własnego hybrydowego algorytmu śledzenia promieni w celu kolejnych przyśpieszeń generowania scen.
  \item Przeniesienie raytracingu z CUDA na inne platformy obliczeń strumieniowych: OpenCL, ATI Stream Computing.
  \item Modyfikacja aplikacji (benchmarku) by było możliwe uruchomienie jej na innych systemach operacyjnych niż rodzina Windows.
\end{itemize}

