% ********** Rozdział 2 **********
\chapter{Rekonesans}
\label{sec:chapter2}
W tym punkcie zapoznałem się z istniejącym stanem wiedzy oraz istniejącymi rozwiązaniami, zrobiłem kalkulacje ilu potencjalnie użytkowników może mieć system oraz podjąłem decyzję, o tym, iż rzeczywiście potrzebny jest kolejny system dla autostopowiczów, pomimo istnienia pozornie podobnych rozwiązań.

\section{Przegląd literatury}
Literatury traktującej o nowoczesnych formach autostopu jest niezwykle mało. Jedyną pracą, jaką udało mi się znaleźć na ten temat to opracowanie stworzone przez Research Center firmy Nokia \cite{EmptySeats}. W dokumencie starano się dokonać szacunków rozmiaru rynku dla tej formy podróżowania, przedstawiono projekt systemu na wysokim poziomie abstrakcji, a także zaproponowano model rozliczania użytkowników. W dokumencie autorzy niezwykle entuzjastycznie podchodzą do tematu i widzą w nim wielki potencjał. 

\section{Istniejące rozwiązania}
Na rynku istnieje wiele rozwiązań mających na celu pomoc autostopowiczom w ich podróżach. Poczynając od najprostszych systemów typu tablica ogłoszeń, przez proste aplikacje internetowe po złożone systemy o bogatej liczbie funkcji. W tym punkcie przyjrzę się rozwiązaniom zarówno przeznaczonym na rynek krajowy jak i o globalnym zasięgu.
\subsection{Systemy polskie}
\begin{itemize}
    \item www.autostop.com.pl \\
Prosty polski system webowy służący do umawiania się do wspólnych podróży. Umożliwia proste dodawanie ofert kierowców oraz proste wyszukiwanie dostępnych ofert.
    \item www.autostopem.net \\
Serwis o podróżowania autostopem udostępniający również forum pozwalające znaleźć kompana do wspólnej podróży. Brak zaawansowanych mechanizmów wyszukiwania.
    \item www.nastopa.pl \\
Trochę bardziej rozbudowany serwis, który poza podstawowymi funkcjami udostępnia kilka dodatkowych opcji jak kalkulator kosztów czy pomiar odległości.

\end{itemize}


\subsection{Systemy globalne}
\begin{itemize}
    \item www.erideshare.com \\
Serwis o dość dużej popularności za granicą. Udostępnia podstawowe opcje wzbogacone o funkcje serwisu społecznościowego.
    \item rideshareonline.com \\
Serwis składający się z kilku usług, między innymi usługi dla autostopowiczów. Posiada bardzo dużą ilości funkcji, elementy społecznościowe oraz możliwość zbierania statystyk i historii użytkownika. Nie posiada jednak wersji mobilnej. 

\end{itemize}

\subsection{Podsumowanie}
Żaden z polskich systemów nie może zostać określony mianem rozwiązania dojrzałego i w pełni funkcjonalnego. Systemy te udostępniają niemalże ten sam, ubogi zestaw funkcji i nie mogą spełnić potrzeb nawet mniej wymagających użytkowników. Sytuacja pośród systemów obcojęzycznych jest lepsza. Na szczególną uwagę zasługuje "rideshareonline.com" dopracowany i funkcjonalny.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{| c | X | X | X | X | X |}

\hline
Serwis & Weryf. tożsamości & Funkcje społecznościowe & Wersja mobilna & Zaaw. wyszukiwanie & Preferen. \\
\hline
autostop.com.pl & - & - & - & - & - \\ \hline
autostopem.net & - & - & - & - & - \\ \hline
nastopa.pl & - & - & - & - & - \\ \hline
erideshare.com & \checkmark & \checkmark & - & \checkmark & - \\ \hline
rideshareonline.com  & \checkmark & \checkmark & - & \checkmark & \checkmark \\ \hline


\end{tabularx}
\caption{Porównanie istniejących na rynku systemów dla autostopowiczów}
\label{tab: zestawienie}
\end{table}

\section[Innowacyjność rozwiązania]{Innowacyjność rozwiązania, czyli czy rzeczywiście potrzebny jest kolejny system?}

Jak opisałem w poprzednim punkcie istnieje na rynku wiele systemów, które w mniejszym lub większym stopniu mają wspierać parowanie kierowców i pasażerów do wspólnej podróży. Czy warto więc tworzyć kolejny system? Moim zdaniem tak. Moje rozwiązanie posiada 3 cechy które czynią je innowacyjnym:
\begin{enumerate}
    \item Aplikacja przeznaczona jest na urządzenia mobilne. W związku ze specyfiką urządzenia mobilnego usługa dostępna jest w każdym miejscu, o każdej porze.
    \item Aplikacja nie wymaga tworzenia nowego konta, do uwierzytelniania wykorzystywane jest konto Facebook'owe.
    \item Osoby w systemie nie są anonimowe. Tożsamość osoby jest potwierdzana przez publiczne konto Facebook'owe oraz znajomych użytkownika, czyli kontekst w którym dany profil występuje. Jest to nowatorskie podejście do zapewnienia bezpieczeństwa.
\end{enumerate}

\section{Potencjalne grono odbiorców}
Potencjalnym użytkownikiem usługi jest każdy podróżny, więc w rzeczywistości przynajmniej połowa populacji. Szacuje się, że na świecie obecnie znajduje się około 600mln aut \cite{WikiCars}. Każde z nich może być używane do wspólnego podróżowania wspieranego przez system mobiStopowicz. Potencjalny rynek jest więc olbrzymi. Zgodnie z tabelą \ref{tab: iloscSamochodowNaMieszkanca} widzimy, że w krajach rozwiniętych przynajmniej, co druga osoba ma samochód. Możemy na tej podstawie wysnuć tezę, iż spora część samochodów jest wykorzystywane jedynie przez kierowców(bo prawie każdy ma swoje auto). W krajach tych system mobiStopowicz ma duży potencjał, w szczególności przy rosnących cenach benzyny i ekologicznych nastrojów społecznych.
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Lp. & Państwo & Samochody na 1000 mieszk. \\ 
\hline
1 & USA & 765 \\ 
\hline
2 & Luksemburg & 686 \\ 
\hline
3 & Malezja & 641 \\ 
\hline
4 & Australia & 619 \\ 
\hline
5 & Malta & 607 \\ 
\hline
6 & Włochy & 566 \\ 
\hline
7 & Kanada & 563 \\ 
\hline
8 & Nowa Zelandia & 560 \\ 
\hline
9 & Austria & 558 \\ 
\hline
10 & Niemcy & 546 \\ 
\hline
\end{tabular}
\caption{Państwa o największej ilości aut w przeliczeniu na mieszkańca, źródło: \cite{WikiCars} }
\label{tab: iloscSamochodowNaMieszkanca}
\end{table}




% ********** Koniec rozdziału **********
